---
layout: post
title: 隔壁的女人——娜拉走后？
date: 2018-09-07 16:00
categories: review
tags: 阅读 日本
card: https://i.imgur.com/dQiePUg.jpg
---

一个是家庭主妇，一个是酒吧小姐，隔着公寓的一堵薄薄的墙，双方都在窥听着对方的日常生活。

幸子踩着缝纫机在为别人做罩衫，却忍不住细听墙另一边传来的男女交谈声和呻吟声。单调无聊的家庭生活，丈夫的忙碌与没有情调，让幸子的心忍不住地悸动起来。隔壁那报出从上野到谷川岳所有站名的温柔男声，就像一滴醇厚的红酒，滴在幸子的唇上，让她陶醉甚至有几分眩晕。在去酒吧给峰子送钥匙时，她从电话里知道了那个男人——麻田——的公司；而在峰子与人开煤气殉情被自己所救后，幸子竟不听使唤地去找了麻田。

在情人旅馆里，幸子感受到了麻田粗野中的柔情，甚至久违地笑了，她要把这作为一生一世的恋爱，而麻田却悄悄地在幸子的钱包里放了三万日元。当幸子看到自己钱包里那陌生的纸币时，她觉得受了辱，而来借钱的峰子却认出这钱是自己施予男人的——峰子会在陪酒赚来的纸币一角印上自己的口红。主妇卖身换钱的闲言压在幸子的心头，她不想背负这污名，而决定将这段外遇变为恋情，给丈夫集太郎留了一张“我要去登谷川岳”的字条，便踏上去纽约的飞机找麻田。

在纽约的三天，幸子和麻田过着恋人般的生活，但同时她却无法逃避内心的自责，把公寓当成自己家，幻听缝纫机的声音，会做噩梦，幸子终于还是决定回家。

集太郎走进峰子的酒吧，说起幸子去登谷川岳的事，峰子听后笑了，对他说谷川岳是一个男人。醉了的集太郎和峰子勾肩搭背返回公寓，峰子引诱集太郎进了自己的房间，这是对幸子的报复吧，不是她抢了自己喜欢的男人，而是对一个有名分的妻子的妒忌。隔壁那缝纫机的声音曾让峰子在寂静中感到安心，却也渐渐地让她想起自己这种见不得光的生活。

集太郎感觉听到了缝纫机的声音，心不在焉，峰子让他穿上了衣服。峰子说他没胆，集太郎回答，“不对，回家更需要勇气”，又补上一句，“这就是婚姻”。

回家的幸子叫醒了打地铺的丈夫——

>“我回来了！”  
“回来了”  
“谷川怎么样？”  
“我，其实并不是去爬谷川岳了。”  
“别说了！”  
“其实我也去过山脚了。”  
“山脚······”  
“有人告诉我，比起爬山，回家更需要勇气。”  
“谁？”  
“这些话，留到七八十岁再说吧。”  
“嗯。”  
“以后，我要踏踏实实的。”  
“好好干。”  

集太郎站起身，在幸子的屁股上打了一记，幸子扑到丈夫的怀里，哭得像个孩子。

-------
这不是一个「娜拉走后怎样」的故事，而是「幸子走后又回来」的故事。幸子心中有着对美好恋爱的向往，但又被家庭和丈夫束缚着。当麻田在自由女神像前问她，女人都喜欢“自由和独立”这些词吧，幸子说：“**因为不曾拥有。一旦结婚女人就两者都失去，不能再喜欢别人，陷入爱情也是罪。结了婚的女人，是以死亡的觉悟在谈恋爱。**”幸子勇敢地出走，是真的为了爱情，还是为了更安心地做主妇呢，反正她最终没有跳出婚姻关系的羁绊。而丈夫集太郎，不也是为这样的关系所束缚着吗？婚姻像一个蛛网，有时候腻了，可能会去别的地方觅食，但终归还是要缘丝而归，这是很多人会面临的情况吧。像峰子这样，无拘地生活着，尽情地欢笑着，但在这背后又有多少空虚与无奈，是否某一刻也会向往起婚姻呢？

